\chapter*{Utilisation des VLANs avec OVS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Utilisation des VLANs avec OVS}

Durant cette partie on va chercher à réaliser des VLANs avec OVS. Comme 
on a pu dire précédemment, un VLAN (pour Virtual LAN) est la partition d'un 
switch en plusieurs switch. Un VLAN est un élément encodé dans un paquet 
comportant une entête 802.1Q ou 802.1AD. Par défaut, un paquet qui n'a 
pas d'entête destiné aux VLANs, sera considéré comme appartenant au 
VLAN 0. Pour un port donné on détermine la manière dont
le paquet (en entré et sortie du port) est mappé pour un VLAN.
Sur OVS, quand un paquet rentre dans le switch, c'est le VLAN 
qui est enregistré dans la configuration du switch ainsi que l'entête 
du paquet où ce trouve l'ID du VLAN qui détermine le comportement à suivre. \\

La configuration du VLAN dans la configuration affecte OVS seulement quand 
il est en mode "normal switching", ce qui n'affectera pas les flux 
du contrôleur OpenFlow en dehors du mode "normal action". \\

On a à notre disposition 5 types de VLAN sous OVS : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{trunk} : Un port \textit{trunk} transporte un paquet ou plusieurs vers 
    des VLANs spécifique. Un paquet entrant dans un port \textit{trunk} sera redirigé vers 
    le VLAN spécifié dans l'entête 802.1Q, sinon s'il n'a pas une tel entête il sera redirigé
    vers le VLAN 0. Typiquement on utilise un tel port, entre deux switchs, afin que si 
    un paquet venant d'un VLAN x souhaite aller vers un destinataire du même VLAN mais 
    sur un autre switch, le puisse. Vous pouvez retrouver un exemple dans le chapitre 
    d'introduction aux VLANs.
    \item \textbf{access} : Un port \textit{access} transporte les paquets dans 
    un VLAN spécifique. Un paquet qui sort d'un port \textit{access} n'a pas 
    d'entête 802.1Q. De plus tout paquet avec une entête 802.1Q avec un identifiant 
    de VLAN non égal à 0 qui entre dans un port \textit{access} est abandonné,
    peut importe si l'identifiant de VLAN correspond au port ou non.
    \item \textbf{native-tagged} : Un port \textit{native-tagged} ressemble à 
    un port \textit{trunk} à l'exception que un paquet avec aucun entête 802.1Q qui 
    rentre dans se port, se trouve dans la configuration "native VLAN". 
    \item \textbf{native-untagged} : Un port \textit{native-untagged} ressemble à 
    un port \textit{native-tagged}, avec comme exception que un paquet qui sort de 
    ce port n'a aucun entête 802.1Q. 
    \item \textbf{dot1q-tunnel} : Un port \textit{dot1q-tunnel} fonctionne comme 
    un port \textit{access}. Comme un port \textit{access}, il transporte les paquets 
    vers un unique VLAN qui ne va pas apparaître dans l'entête 802.1Q pour les paquets 
    entrant ou sortant. La principale différence réside dans le comportement quand les 
    paquets inclus une entête 802.1Q à l'entrée du port. Tandis qu'un port \textit{access}
    va supprimé le paquet, un port \textit{dot1q-tunnel} va le traiter comme un 
    paquet doublement marqués, avec un autre service de VLAN en se basant avec l'entête 
    802.1Q. 
\end{itemize}

Durant ce projet on va choisir les types de VLANs : \textbf{trunk} et \textbf{access}. 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        % SWITCH 1 
        \draw[draw=red,dotted, thick] (0.2,0.8) rectangle (3.8,-0.8);
        \draw[draw=red,dotted, thick] (4.2,0.8) rectangle (5.8,-0.8);
        \draw[draw=black,thick] (0,0) rectangle (6,4);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (0.5,0.5) rectangle (1.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (2.5,0.5) rectangle (3.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (4.5,0.5) rectangle (5.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (5.5,2.5) rectangle (6.5,1.5);
        

        \node[text width=4cm] (I) at (3,3) {\begin{center}
            \textbf{Nom du switch}\\'interface'
        \end{center}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (1,-1) {\textcolor{blue}{int0}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (3,-1) {\textcolor{blue}{int1}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (5,-1) {\textcolor{blue}{int2}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (6.5,3) {\textcolor{blue}{int3}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (2.5,1) {\textcolor{red}{access 1}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (5.2,1) {\textcolor{red}{access 2}};

        % BETWEEN

        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (6.5,2.1) --  (9.5,2.1) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (6.5,1.9) --  (9.5,1.9) node[midway]{};
        \draw[draw=red,dotted, thick] (5,2.8) rectangle (11,1.2);
        \node[text width=1.5cm] (I) at (8,1) {\textcolor{red}{trunk 1,2}};

        % SWITCH 2

        \draw[draw=red,dotted, thick] (10.2,0.8) rectangle (13.8,-0.8);
        \draw[draw=red,dotted, thick] (14.2,0.8) rectangle (15.8,-0.8);
        \draw[draw=black,thick] (10,0) rectangle (16,4);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (10.5,0.5) rectangle (11.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (12.5,0.5) rectangle (13.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (14.5,0.5) rectangle (15.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (9.5,2.5) rectangle (10.5,1.5);
        

        \node[text width=4cm] (I) at (13,3) {\begin{center}
            \textbf{Nom du switch}\\'interface'
        \end{center}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (11,-1) {\textcolor{blue}{int0}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (13,-1) {\textcolor{blue}{int1}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (15,-1) {\textcolor{blue}{int2}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (9.6,3) {\textcolor{blue}{int3}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (12.2,1) {\textcolor{red}{access 1}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (15.2,1) {\textcolor{red}{access 2}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\pagebreak

\section*{Création d'une architecture simple}
\addcontentsline{toc}{section}{Création d'une architecture simple}

Durant cette partie, on va essayer de créer une architecture simple,
comprenant deux commutateurs virtuels comprenant chacun 3 ports, dont deux \textit{access} et 
un \textit{trunk}, comme sur le schéma suivant :

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        % SWITCH 1 
        \draw[draw=red,dotted, thick] (0.2,0.8) rectangle (1.8,-0.8);
        \draw[draw=red,dotted, thick] (4.2,0.8) rectangle (5.8,-0.8);
        \draw[draw=black,thick] (0,0) rectangle (6,4);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (0.5,0.5) rectangle (1.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (4.5,0.5) rectangle (5.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (5.5,2.5) rectangle (6.5,1.5);
        

        \node[text width=4cm] (I) at (3,3) {\begin{center}
            \textbf{OVS1}\\'ovs1'
        \end{center}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (0.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs1\_e1}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (4.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs1\_e2}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (6.5,3) {\textcolor{blue}{p0}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (1,1) {\textcolor{red}{access 11}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (5,1) {\textcolor{red}{access 12}};

        % BETWEEN

        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (6.5,2.1) --  (9.5,2.1) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (6.5,1.9) --  (9.5,1.9) node[midway]{};
        \draw[draw=red,dotted, thick] (5,2.8) rectangle (11,1.2);
        \node[text width=2cm] (I) at (8,1) {\textcolor{red}{trunk 11,12}};

        % SWITCH 2

        \draw[draw=red,dotted, thick] (10.2,0.8) rectangle (11.8,-0.8);
        \draw[draw=red,dotted, thick] (14.2,0.8) rectangle (15.8,-0.8);
        \draw[draw=black,thick] (10,0) rectangle (16,4);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (10.5,0.5) rectangle (11.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (14.5,0.5) rectangle (15.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (9.5,2.5) rectangle (10.5,1.5);
        

        \node[text width=4cm] (I) at (13,3) {\begin{center}
            \textbf{OVS2}\\'ovs2'
        \end{center}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (10.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs2\_e1}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (14.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs2\_e2}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (10,3) {\textcolor{blue}{p1}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (11,1) {\textcolor{red}{access 11}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (15,1) {\textcolor{red}{access 12}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Pour cela on va commencer par créer nos deux switchs : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl add-br ovs1
sudo ovs-vsctl add-br ovs2
\end{minted}

Puis créer nos deux ports \textit{trunk}, qui ne pourront pas être automatiquement créer 
au lancement de nos VM : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl add-port ovs1 p0 trunk=11,12
sudo ovs-vsctl add-port ovs2 p1 trunk=11,12
\end{minted}

Cependant, juste faire cela ne fonctionnera pas, car il va falloir relier les 
deux ports \textbf{p0} et \textbf{p1} entre eux pour que par exemple, une 
machine connectée au port \textbf{ovs1\_e1} puisse communiquer avec une autre 
machine se trouvant sur le port \textbf{ovs2\_e1}. Pour cela on va 
modifier le type des l'interfaces réseaux \textbf{p0} et \textbf{p1} en \textit{patch}. 
Ce type permet donc de connecter deux équipements virtuels via un cable de 
raccordement (\textit{patch cable}).

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl set interface p0 type=patch
sudo ovs-vsctl set interface p1 type=patch
\end{minted}

Et il restera à configurer ces ports afin qu'ils sachent à qui ils sont connectées :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl set interface p0 options:peer=p1
sudo ovs-vsctl set interface p1 options:peer=p0
\end{minted}

Ce qui nous donne ceci via la commande \mintinline{bash}{sudo ovs-vsctl show} :


\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{text}
Bridge ovs1
    Port ovs1
        Interface ovs1
            type: internal
    Port p0
        trunks: [11, 12]
        Interface p0
            type: patch
            options: {peer=p1}
        \end{minted}        
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{text}
Bridge ovs2
    Port ovs2
        Interface ovs2
            type: internal
    Port p1
        trunks: [11, 12]
        Interface p1
            type: patch
            options: {peer=p0}
        \end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Connexion des VM}
\addcontentsline{toc}{section}{Connexion des VM}

On va maintenant mettre en place les machines virtuels au seins de notre réseau. 
Pour cela on va commencé par créer un dossier \textbf{/etc/ovs} où on va créer 
un script de configuration des interface par commutateur virtuel, que l'on 
va appeler respectivement : \textbf{ovs1-ifup.sh} et \textbf{ovs1-ifdown.sh}
pour le premier switch, et  \textbf{ovs2-ifup.sh} et \textbf{ovs2-ifdown.sh}
pour le second switch.



\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash
        
netdev=$1
vlan=${echo $netdev |grep -Eo '[0-9]+$'}
switch="ovs1"
ip link set $netdev up
ovs-vsctl add-port ${switch} $netdev tag=${vlan}
ovs-vsctl set port $netdev vlan_mode=access
        \end{minted}     
    \end{subfigure}%
    \hspace{0.1\textwidth}
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash
        
netdev=$1
switch="ovs1"
ip addr flush dev $netdev
ip link set $netdev down
ovs-vsctl del-port ${switch} $netdev
        \end{minted}  
    \end{subfigure}
\end{figure}

On a donc un peut modifier le code de création d'interface, notamment 
on a essayé de faire en sorte que notre code puisse récupérer les derniéres valeurs d'un
string qui sera destiné à au VLAN de nos machines durant nos tests. Pour cela on 
va utiliser le code suivant \mintinline{sh}{vlan=${echo $netdev |grep -Eo '[0-9]+$'}}
qui utilisera une expression regex afin de récupérer les valeurs entre 0 et 9 en fin 
d'une chaine de caractére. \\

Ici on a donc ceci en terme de script de lancement : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash

VM_FOLDER="../VM/"
IFACE="ovs1_e1"
HOST="host1"
SWITCH="ovs1"
MAC_ADDR=$(printf '52:54:00:%02x:%02x:%02x' $((RANDOM%256)) $((RANDOM%256)) $((RANDOM%256)))
FILE_UP="/etc/ovs/${SWITCH}-ifup.sh"
FILE_DOWN="/etc/ovs/${SWITCH}-ifdown.sh"
    
sudo kvm -m 512 -smp 1 \
        -net nic,macaddr=${MAC_ADDR} \
        -net tap,id=${IFACE},ifname=${IFACE},script=${FILE_UP},downscript=${FILE_DOWN} \
        -hda ${VM_FOLDER}${HOST}.qcow2 \
        -boot order=dc,menu=on \
        -name ${HOST}
\end{minted}  

Ce qui donnera le script de lancement général suivant :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash

NB_HOST=4
echo "Run scenario 2"
echo "Running of $NB_HOST hosts"
    
for (( n=1 ; n<=$NB_HOST ; n++ ));
do
    echo "run Host $n"
    ./runhost$n.sh &
done 
\end{minted}  